<resources>
    <string name="app_name">BreathingPacer</string>
    <string name="info_tekst">
        DISANJE\n

        Disanje doslovno znači život. Još su drevni učitelji, mudraci, jogiji i umjetnici borilačkih
        vještina shvatili moć i utjecaj disanja na ljudsko funkcioniranje te razvili različite
        discipline oko njega (joga, karate, meditacija…)
        Razumijevanje disanja znači razumijevanje ljudskog organizma i činjenice kako svaki dah
        može koristiti razvoju i kontroli uma i tijela. Disanje tvori temelje meditacije,
        kontemplativne misli i molitve, a mnoga znanstvena i medicinska istraživanja su dokazala kako
        svjesno i kontrolirano disanje može biti učinkovito sredstvo u borbi protiv stresa, izgradnji
        imuniteta i liječenju tijela na mnoge načine.\n

        Ciklus disanja (udah-izdah) jedan je od najbitnijih vitalnih ritmova ili
        ciklusa u našem tijelu. To je istovremeno i autonomni (odvija se bez naše svjesne kontrole)
        i voljni (kontrolirani) proces koji je povezan s funkcijama našeg autonomnog živčanog
        sustava, a posebice sa srčanim ritmom, njegovim varijabilitetom i koherencijom.\n\n

        SPORO ABDOMINALNO DISANJE - SAD\n

        Zbog stresa, nervoze ili tjeskobe često dišemo prebrzo, preplitko (isključivo prsima),
        te previše udišemo, a premalo izdišemo. Takvo disanje može dovesti do vrtoglavice,
        znojenja, lupanja srca…\n

        SAD je odlična tehnika za smanjene negativnih posljedica stresa i tjeskobe.\n

        Osnova ovog disanja je uspostavljanje ciklusa disanja koji je upravo suprotan
        onome u stanjima stresa i tjeskobe – dišemo usporeno umjesto ubrzano
        (manje od 10 ciklusa u minuti), duboko umjesto plitko (trbuhom a ne prsima),
        te duže izdišemo nego udišemo.\n

        Takvim disanjem uspostavljamo ravnotežu u radu našeg autonomnog živčanog sustava
        (simpatikusa i parasimpatikusa), obnavljajući naš prirodni osjećaj smirenosti i dobrobiti.\n

        Ovako, naravno, ne možemo stalno disati, već ovo disanje primjenjujemo kao vježbu,
        1-3 puta dnevno u trajanju od 5-10 minuta.\n\n

        SAD VJEŽBA

        Trajanje: 5-10 min\n

        DIŠITE POLAKO	manje od 10 ciklusa u minuti (ciljana brzina 6 c/m)\n
        DIŠITE TRBUHOM:	izbjegavajte (pretjerano) disanje prsima\n
        DUŽE IZDIŠITE:	3-4 sek udah, 5-6 izdah\n

        Zauzmite ugodan položaj u kojem će Vam trbuh biti maksimalno slobodan
        (ležeći, polusjedeći ili možete i stajati), položite jednu ruku na trbuh a drugu na prsa,
        te pratite koja se ruka miče dok dišete – ako je ona na prsima, znači da dišete i dalje
        gornjom muskulaturom. Treba se micati ona na trbuhu.\n

        Kada se uvjerite da dišete trbuhom, usmjerite se na dužinu izdaha.
        Normalno udahnite (cca 4 sek) i probajte malo produžiti izdah (cca 5sek).\n

        Ukoliko osjećate napor, prekinite vježbu pa probajte ponovo kasnije.
        Naime, cilj je upravo postići da ovakvo disanje bude praktički bez napora,
        a naglasak je na „otpuštanju“ prilikom izdisanja – osjećaj da negativne emocije
        i senzacije s izdahom polako izlaze iz tijela, a pozitivne ulaze.\n\n

        METRONOM DISANJA\n

        Da bi olakšali kontrolu trajanja udaha i izdaha, koristite naš metronom disanja:\n

        -	UDAH - crvena loptica ide prema gore\n
        -	IZDAH – crvena loptica ide prema dolje\n

        Početne postavke metronoma disanja podešene su na ciljani ritam disanja
        od 6 ciklusa u minuti:\n
        -	3 sek UDAH\n
        -	0,5 sek stanka\n
        -	6 sek IZDAH\n
        -	0,5 sek stanka\n

        Ovaj je ritam disanja učinkovit za postizanje ravnoteže autonomnog živčanog sustava,
        no za početnike može biti prespor. Osim toga, svatko od nas ima svoj „idealni ritam“,
        te metronom disanja nudi mogućnost da sami odredite trajanje udaha i izdaha,
        vodeći se glavnim uputama za SAD.

    </string>
    <string name="start">Početak</string>
    <string name="end">Kraj</string>
    <string name="info_activity_header_text">Relaksacijsko abdominalno disanje</string>
    <string name="hint_et_time">Unesite vrijeme u sekundama</string>
</resources>
